Malý úvod o veľkom človeku

Na svete sú veci, ktoré sú vo svojej podstate také náročné, že ani všestranná analýza nevystihuje ich prazáklad. Aj v dejinách ľudstva sa zavše objavujú osobnosti, ktorých ľudskú veľkosť nevieme dostatočne zhodnotiť.

Tu nám prichodí hovoriť o osobnosti nášho veku a storočia, ktorá je svojím menom známa na všetkých kontinentoch a to tak v jednoduchom, ako aj náročnom prostredí. Vystupuje pred nami osobnosť, ktorá vo svojej mnohoznačnosti, charizmatickosti a nesmiernej aktivite presahuje naše horizonty.

V úvode tejto knihy chceme hovoriť o jej autorovi, o Karolovi Wojtylovi, súčasnom pápežovi Jánovi Pavlovi II. Nemotivujú nás však iba tieto dve predkladané práce, pretože sú iba čiastkovým pohľadom na osobnosť autora. Bol by to iba torzovitý obraz, ak by sme sa pristavili len pri týchto dvoch dielach: PRED ZLATNÍCTVOM a BRAT NÁŠHO BOHA, pretože sú iba poetickými kreáciami kumulovaných ľudských videní.

Životný oblúk tohto muža je totiž súradnicou všeľudských problémov, otázok, ale aj odpovedí a suverénnych konštatácií. Preto sa k týmto dvom dielkam vrátime až na záver a iba útržkovitým spôsobom.

Osobnosť Jána Pavla II., krakowského arcibiskupa Karola Wojtylu je vo svete ústredným javom a centrom obdivu, kritiky, nádejí i nachádzania istôt v prchavosti tohto sveta. Ak by sme sa chceli obrazne vyjadriť o jeho osobnosti, hádam by sme mohli povedať, že aj v tom naj kolosálnejšom orchestri sveta zostáva jeho prvým huslistom. Reakcia sveta to dokazuje. Stal sa totiž „hlasom volajúcim na púšti“. Počuli ho a počúvajú všetky svetadiely. Prenikol aj do sfér cudzích kresťanstvu. Stal sa mužom storočia. Ježišove pochôdzky vo Svätej zemi mnohonásobne prekročil. Majú tisícky a tisícky kilometrov. Nie div, že aj veľký ruský disident Alexander Solženicyn vidí v pontifikáte Jána Pavla II. „boží dar“ ľudstvu. (Štefan Senčík, SJ: Ján Pavol II., prvý pápež slovanského pôvodu, B. Bystrica 1990, str. 171) Je na ostrí dejín súčasného sveta. Zaznamenáva všetky jeho udalosti a reaguje na ne v intenciách Evanjelia a Dekalógu. V dejinách pápežstva je to moderný sv. Pavol, ktorý nestrpí múry izolovanosti, ale prediera sa k bratom a sestrám na všetky kontinenty. Je to neúnavný apoštolský „turista“. Navštevuje sídla kráľov a prezidentov, centrály politikov a kultúrne strediská, ale aj lazarety, chatrče a nemocnice, slúži Bohu a modlí sa za celý svet vo svojej vatikánskej kaplnke, v bazilikách, ale aj na športových štadiónoch a privoláva svetu: „Nebojte sa a verte Evanjeliu, lebo to je pravda života.“

Tento človek v sebe zahŕňa širokánske spektrum. Zaujíma sa o každú sféru spoločenského života a reaguje na ňu písomne, ústne i osobne. Je propagátorom II. vatikánskeho koncilu, na ktorom sa zvlášť podieľal najmä pri vypracovávaní otázok na témy Božieho ľudu, náboženskej slobody, laického apoštolátu, manželstva a rodiny a najmä v otázkach vzťahov Cirkvi a štátu. Je iniciátorom a vzorom pri realizácii ekumenizmu, pri formácii mládeže v kresťanskom duchu. Je to básnik, filozof, teológ, turista i herec, sociálny prognostik, moralista, misionár, spovedník, veľký pastoralista a expert na dve zločinecké domínia: fašizmus a komunizmus. Preto ho nevedeli reprezentanti týchto totalít oklamať. Touto skúsenosťou z dvoch príšerných totalít sa naučil merať ľudské činy a ľudské prognózy, a preto ani v súčasnosti neprijíma ľahko a ľahostajne nové prúdy tak v teológii, ako aj v sociálnej, politickej, či kultúrnej sfére. Má dar múdrosti. Vie nielen to, kde sa veci začínajú, ale aj to, kde a ako sa končia. Navštívil všetky kontinenty našej planéty aby dokázal, že Kristus nie je len v Ríme, ale na každom mieste, a že Peter neostal žiť vo svojom Kafarnaume, ale prechodil kúsok vtedajšieho sveta, aby hlásal svetu Evanjelium Ježiša Krista. Niet politika ani iného indivídua, ktorí by mali taký kontakt s celým svetom. A všade pôsobí konštruktívne a s láskou. Ochraňuje veľkú Cirkev, ale aj malé regióny, národy, ponížených, utláčaných a trpiacich. Je neochvejným obrancom rodiny ako základnej bunky spoločnosti, obrancom všetkých živých, aj nenarodených. Je vlastne svedomím sveta. Podporuje humánne a vznešené podujatia, ale odsudzuje všetko, čo je neľudské, zvrátené, v rozpore s ľudskou prirodzenosťou a Božím zákonom. Preto má aj svojich nepriateľov.

Osobnosť Karola Wojtylu sa formovala v extrémnych podmienkach. Počas II. svetovej vojny, keď sa Poľsko stalo korisťou nacistického Nemecka, mladý Karol sa po pôvodnom zámere stať sa hercom s Božou pomocou rozhodol pre kňazstvo. A pretože fašizmus v jeho domovine zničil všetky predpoklady pre normálny život, dal sa v tomto nenormálnom čase na normálnu cestu. Popri prácach v kameňolome študoval tajne teológiu. Táto práca s kameňom sa stala symbolom jeho ďalšieho života. I keď bol 1. novembra 1946 vysvätený na kňaza, o krátky čas sa dostal do zóny nového totalitného režimu, do komunizmu. Aj tu sa pasoval s možnosťami, ktoré boli dovolené, i s tými, ktoré mu odopierali. Vzdelával sa a rástol. 28. septembra 1958, na sviatok sv. Václava, ho vysvätili za biskupa, 29. mája 1967 ho pápež Pavol VI. vymenoval za kardinála a 16. októbra 1978 naň spadla Božia opona - stal sa pápežom Jánom Pavlom II. Dovtedy bol v ohnisku pastorácie mládeže, robotníkov, aj inteligencie, prednášal na lublinskej katolíckej univerzite, písal a osobnostne rástol. Jeho vývoj bol pred svetom zaclonený, ale ako pápež nabral obrovskú rýchlosť. Stal sa svetoobčanom. Jeho apoštolské cesty, jeho encykliky, apoštolské listy, apoštolské konštitúcie, apoštolské exhortácie, buly a listy sú posolstvom, ale aj útokom na svet, ktorý sa potáca, dnes už i v základných ľudských otázkach. Žiaden pápež v dejinách Cirkvi nepodával také výkony a to tak duchovné, ako aj telesné. Pripomína si so sv. Pavlom: „A beda mi, keby som evanjelium nehlásal“ (1 Kor 9,16). Zvlášť jeho encykliky, a je ich dosť, s ich topografiou sú akýmsi pôdorysom, projektom, či návodom pre dnešok i budúcnosť, a to v rozličných oblastiach ľudskej spoločnosti - od života milostí, sakrálnej sféry, cez sféru teologickú, filozofickú, sociálnu, morálnu, rodinnú, pastorálnu, v problematike ekumenizmu, humanity, tolerancie, vedy, etiky, umenia či liturgie. Je to všeobsiahly depozit a vízia sveta, ktorá sa zakladá na láske a bratstve, na pravde a spravodlivosti, čiže na princípe, ktorým bol stvorený svet i človek. Pracuje sám ale aj tímovo, s konzultantmi, so zborom kardinálov, s biskupskými synodami, s expertmi pre jednotlivé odbory a s otvorenými očami a srdcom. Nesklátil ho ani zákerný atentát a choroby. O tejto veci sa vyjadril už dávnejšie, keď hovoril o utrpení: „Neraz som mohol konštatovať, že táto strašná neodvratnosť sa môže prijať nie ako fatalita, ale ako znamenie vyvolenosti a povolania, prinášajúc vnútorný pokoj a takú istú radosť, akú skusuje človek, keď objaví zmysel svojho života a svojej identity, t. j. meno, ktorým ho volá Boh.“ (Š. Senčík, SJ; c. d., str. 67)

A nemá to jednoduché ani vo vlastnej Cirkvi. V rámci vývoja a rastu ľudskej spoločnosti sa aj v Cirkvi hlásia problémy, ktoré treba riešiť a ktoré zdanlivo nemajú bezprostredný význam v dejinách spásy. A tak ako inokedy v dejinách Cirkvi vyskytujú sa aj doktrinálne otázky. V tejto problematike je postoj pápeža vyjadrený asi v tejto vete: „Kto cestuje vozom po hrboľatých cestách, musí sa úzkostlivo starať o kolesá.“ A napokon i nadpriemerný človek je iba človekom. Je determinovaný svojou osobou i prostredím. Ani vták sa nevyliahne za deň. Čas je dôležitý faktor aj v dôležitých veciach. A sám človek nenadvihne horu. Pritom jedine pápež má isté garancie Ducha Svätého, čo sa týka depozitu viery. Čo je mimo toho, je vecou vývoja.

I publikované práce v tejto knihe: PRED ZLATNÍCTVOM a BRAT NÁŠHO BOHA v preklade Juraja Andričíka avizujú nevšedné schopnosti osobnosti autora. Prácu Pred zlatníctvom napísal roku 1960, keď bol pomocným biskupom krakowským, a Brat nášho Boha vznikol v rokoch 1945-1950, v časoch po ukončení II. svetovej vojny a po nástupe komunizmu.

Práca Pred zlatníctvom je akýmsi druhom poémy v dialógoch a monológoch o láske muža a ženy. Láska dvojíc je analyzovaná v hlbokej psychologickej a filozofickej reflexii. Je v nej utlmený silný emotívny a citový náboj a do popredia stúpa jej základňa, korene lásky. Sú to akési zvukové deklarované obrazy s minimálnou dejovosťou, ako zhudobnené recitácie, podobné scénam antického divadla. Už v tomto diele sa črtajú zásady, ktoré sa v rokoch pápežstva objavia v encyklikách Jána Pavla II. o manželstve a rodine. Dobrá rodina je vybudovaná na láske a láska nezrádza, preto len ona zdôvodňuje aj charakter katolíckeho manželstva. Láska, ktorá je symbiózou charakteru, rozumu i citového sveta nemôže byť podenkou, odratou kľučkou na dverách. Je to pre zmyselný svet tvrdý postoj, ale jedine správny. Taký je aj v Božom kódexe! Manželská, či snúbenecká obrúčka je len symbol, ale symbol pravdivosti a neodvolateľnosti vo vernosti. „Váha týchto zlatých obrúčok - / hovorí - nie je váhou kovu, / ale skutočnou váhou človeka, / každého z vás osobitne / a oboch súčasne.“ A rozbité manželstvá, tú strašnú tragédiu nášho sveta, charakterizuje takto: „Váš muž zrejme žije - / a v tom prípade jedna obrúčka / neváži nič - vážia len obe spolu.“

Láska je prúdenie a prudké, nedá sa do dna vidieť, preto nie všetko je láskou, čo sa ňou nazýva: „a unášaní si myslia, že pochopili celé tajomstvo lásky, medzitým sa jej však ešte ani nedotkli.“ A ďalej konštatuje: „Láska nie je náhoda. Má chuť celého človeka ...a váhu celého jeho osudu.“ Sú to všetko hlboké psychologické procesy, ktoré sa akoby naakumulujú v blížiacich sa dvojiciach, avšak rešpektujú len povrchné citové vzrušenie, v ktorom číhajú veľké rodinné rozvraty a tragédie. Len také dvojice sa pýtajú: „Môže vôbec ľudská láska trvať celý život?“ Isteže, tento druh literárneho útvaru vyžaduje náročnosť v inscenácii, či už na javisku alebo vo filme. Je potešením, že sa vďaka Vydavateľstvu Verbum objaví aj v slovenskom preklade.

Druhá práca, Brat nášho Boha, je ouvertúrou jeho neskorších prác, a to nielen literárnych (básne publikoval pod pseudonymom Andrzej Jawien), ale aj jeho jasným postojom k politickému systému, komunizmu, ktorý sa zahniezdil nielen v Rusku a Poľsku, ale aj inde vo svete. Je to v prvom rade problém sociálny, ale o nič menej aj problém slobody človeka, jeho základných ľudských práv, jeho ľudskej dôstojnosti.

Dominantnou postavou je Adam, maliar, ktorý sa stane vzorom charitatívneho mecenášstva a jeho okruh - útulok bezdomovcov je len symbolom sociálnej biedy sveta, ktorú treba nevyhnutne riešiť. V dialógoch niekoľkých osôb i socialistického kortešača, ktorý sa pred maliarom prezentuje ako Zberač umeleckých predmetov, je načrtnutý, a to v jeho celku, celý komunistický systém s jeho takzvaným mesiášskym poslaním: násilne a v hneve zbúrať starý poriadok a vytvoriť nový, beztriedny, bezbožný svet plný hnevu a nenávisti voči všetkému, čo nie je z jeho dielne. Problém revolúcie na princípe hnevu, bagatelizovanie humánneho princípu pri vývoji ľudskej spoločnosti a uplatňovanie kódexu základných ľudských práv je kardinálnou témou tejto práce.

Na vyriešenie problému biedy a otroctva nestačí len inteligencia, i keď zástanca tejto ideológie, Zberateľ si myslí, že hnev nad nespravodlivosťou a revolúcia sú jediným spoľahlivým prostriedkom ako zvrátiť starý poriadok a inteligenciou a revolučným rozumom zmeniť svet. Jeho oponent a humanista Adam má iný názor a praktikuje ho, i keď v malom. Dospel totiž k vyššiemu štádiu záchrany. Je tu jediný recept: láska, ktorá zahŕňa aj inteligenciu a zdravý rozum, ba ich aj prekonáva a prerastá. Bez lásky a bratstva, bez ozajstnej humanity sa totiž z malého útulku stáva veľký svet, kde sa už nepohybujú slobodní ľudia, ale otrocké monštrá. Wojtyla tak už v začiatkoch panovania tohto režimu hnevu bol presvedčený o jeho páde.

V týchto textoch, zvlášť v monológu Adama už rezonujú témy jeho budúcich encyklík, jeho personálny humanizmus par excellence. Sociálny problém je totiž v prvom rade problémom ľudskosti a elementárnej humanity.

Tento neľudský, drastický systém budúci pápež rozpoznal a zaujal k nemu svoj postoj v krátkych dialógoch, ktoré sa na prvý pohľad zdajú ako romantizujúce charitatívne improvizácie, v skutočnosti sú vynikajúcou analýzou a víziou na lepšie časy na lepších princípoch.

Je potešením, že Wojtyla, teraz už pápež, ktorý dvakrát navštívil aj naše Slovensko, nás môže osloviť ešte ako mladý kňaz a prezentovať sa nielen ako lekár, ale aj ako liečiteľ, nielen ako učiteľ, ale aj ako atlét múdrosti v teréne sveta. A múdrosť je viac ako poznanie. Nech táto múdrosť sprevádza všetkých, ktorí budú čítať tieto riadky.

Na Veľkú noc 2001
+ Mons. Alojz Tkáč
arcibiskup

I. Znamenia

(Terézia, Andrej)

1.

Terézia

Andrej si ma vyvolil a požiadal o ruku. Stalo sa to dnes popoludní medzi piatou a šiestou. Presne sa nepamätám, nestihla som pozrieť na hodinky ani som si nevšimla, koľko ukazujú hodiny na veži starej radnice. V takých chvíľach nejde o hodiny, také chvíle sú nadčasové.

Aj keby som si bola uvedomila, že mám pozrieť na radničné hodiny, nemohla by som to urobiť, lebo by som musela hľadieť Andrejovi ponad plece. Práve sme kráčali po pravej strane námestia, keď sa Andrej obrátil a povedal: „Chceš sa stať mojou životnou družkou?“ Presne tak to povedal. Nie: Chceš byť mojou ženou, ale: Mojou životnou družkou. Čiže si premyslel, čo chcel povedať. Zopakoval to ešte raz s pohľadom upretým pred seba, akoby sa bál hľadať odpoveď v mojich očiach, a zároveň chcel zdôrazniť, že pred sebou máme nekonečnú cestu, alebo ju prinajmenšom môžeme mať, ak mu odpoviem „áno“.

Neodpovedala som „áno“ hneď, ale až po niekoľkých minútach, a predsa som za ten čas o ničom inom neuvažovala, ani som nevyberala z viacerých možností. Teda odpoveď bola vopred daná. Obidvaja sme vedeli, že siaha ďaleko do minulosti a zabieha ďaleko do budúcnosti, že vniká do nášho bytia ako tkáčsky člnok, aby zachytil hlavný útok, ktorý rozhoduje o vzore tkaniny. Pamätám sa, že Andrej na mňa neobrátil pohľad hneď, ale dosť dlho pozeral pred seba, akoby upieral oči na cestu, ktorú máme pred sebou.

Andrej

Došiel som k Terézii pomerne dlhou cestou, nenašiel som ju odrazu. Ani sa nepamätám, či naše prvé stretnutie sprevádzala nejaká predtucha alebo niečo podobné. Ba ani neviem, čo je to „láska na prvý pohľad“. Po nejakom čase som zistil, že sa zjavila v mojom zornom poli, to znamená, že som sa musel o ňu zaujímať, a pritom som bol rád, že musím. Pravda, mohol som si počínať aj inak, ako som cítil, že musím, usúdil som však, že by to nemalo zmysel. Terézia zrejme mala v sebe čosi, čo odpovedalo mojej individualite. Veľa som vtedy rozmýšľal o svojom „druhom ja“, veď Terézia bola celým svetom, práve takým vzdialeným ako každý iný človek, ako každá iná žena - a jednako mi čosi umožňovalo rozmýšľať o tom, či nemám postaviť most. Neodháňal som túto myšlienku, dokonca som ju rozvíjal. Nezáviselo to však od mojej vôle. Nepoddával som sa len dojmu a čaru zmyslov, lebo viem, že vtedy by som naozaj nebol vystúpil zo svojho „ja“ a nezaujal inú osobu - ale práve toto bolo namáhavé, veď moje zmysly na každom kroku zaznamenávali pôvab žien, s ktorými som sa stretával. Niekoľko ráz som sa pokúšal vykročiť za nimi, ale vždy som naďabil na pusté ostrovy. Aj som si vtedy pomyslel, že krása dosiahnuteľná zmyslami môže byť príťažou alebo nebezpečným darom, veď som stretával osoby, ktoré viedla k cudzej krivde, a tak som sa postupne naučil vážiť si krásu dostupnú rozumu, čiže pravdu. Rozhodol som sa teda hľadať ženu, ktorú naozaj budem mať pre to moje „druhé ja“ a most postavený medzi nami nebude rozhojdanou lavičkou uprostred lekna a trstiny.

Stretol som niekoľko dievčat, ktoré zamestnali moju predstavivosť i moje myšlienky - ale vo chvíľach, v ktorých, ako sa mi zdalo, ma najväčšmi upútavali, som zrazu zistil, že Terézia je stále prítomná v mojom vedomí i pamäti a všetky ostatné nevdojak porovnávam s ňou. A predsa som si želal, aby ju vytlačili z môjho vedomia, a do istej miery som s tým aj rátal. Bol som pripravený ísť za dojmom, dojmom dotieravým a silným.

Chcel som, aby láska bola vášňou, citom, ktorý prevýši všetko, veril som v absolútnu hodnotu citu. A preto som nijako nemohol pochopiť, o čo sa opiera tá nádherná prítomnosť Terézie vo mne, vďaka čomu ju v sebe mám, čo jej zabezpečuje miesto v mojom „ja“ a čo okolo nej vytvára tú zvláštnu ozvenu, to „musíš“.

Vyhýbal som sa jej preto opatrne, obchádzal som uvážlivo to, čo mohlo vzbudzovať čo len náznak dohadu. Niekedy som ju v duchu priam trápil, zároveň však som v nej videl svoju prenasledovateľku. Zdalo sa mi, že ma prenasleduje svojou láskou a ja s tým musím rozhodne skoncovať. Ale tým rástol môj záujem o Teréziu, láska sa tak trochu rodila z odporu.

Láska totiž môže byť zrážkou, pri ktorej si dve bytosti hlboko uvedomia, že patria k sebe i pri absencii nálad a dojmov. Je to jeden z tých procesov vo vesmíre, ktoré spôsobujú syntézu, čiže spájajú to, čo je rozdelené, a to, čo je tesné a obmedzené, rozširujú a obohacujú.

Terézia

Keď ma Andrej požiadal o ruku, musím sa priznať, bolo to pre mňa čosi nečakané. Naozaj som nemala dôvod rátať s tým. Vždy som mala dojem, že robí všetko pre to, aby ma presvedčil, že ma nepotrebuje. Jeho slová ma nezastihli celkom nepripravenú, lebo som cítila, že zrejme k nemu patrím a že ho vari môžem aj milovať. Asi už na základe tohto poznania som ho milovala. Ale to bolo všetko. Nikdy sa nestalo, žeby som v sebe pestovala cit, ktorý by mal zostať bez odpovede. Dnes sa však už môžem priznať, že to pre mňa nebolo ľahké.

Áno, pamätám sa najmä na jeden mesiac a v tom mesiaci na jeden večer - putovali sme po horách, bolo nás veľa a rozumeli sme si zrejme lepšie než si rozumejú kolegovia. Andrej sa vtedy okato zaujímal o Kristínu, mne to však nenaštrbilo prekrásny dojem z potuliek. Vždy som totiž bola tvrdá ako drevo, ktoré skôr spráchnivie, než sa rozlepí. Ak som aj plakala, nebolo to preto, žeby som sa bola sklamala v láske. A jednako mi bolo ťažko.

Najmä v ten večer, keď nás pri zostupe zastihla noc. Nikdy nezabudnem na jazierka, ktoré nás prekvapili na ceste ako dve cisterny bezodného spánku. To spal kov zmiešaný s odleskom augustovej noci. Ale mesiac nesvietil.

Zrazu, keď sme tak stáli zahľadení na tie jazierka, - do smrti na to nezabudnem - ozvalo sa kdesi nad našimi hlavami hlasné volanie. Podobalo sa náreku, ba skôr stenaniu, alebo priam kvíleniu. Všetci zatajili dych. Nevedeli sme, či to volá človek, či takto neskoro v noci škrieka vták. Keď sa ten istý hlas ozval ešte raz, chlapci naň odpovedali. Tichým spiacim lesom, bieščadskou nocou sa rozľahlo znamenie. Ak to bol človek, mohol ho počuť. Ale tamten hlas sa už viac neozval.

A práve vtedy, keď všetci stíchli, načúvajúc, či sa predsa len neozve, mi hlavou preblesla iná myšlienka: tiež o znameniach. Tá myšlienka sa ku mne vrátila pomedzi Andrejovu tvár a vežu starej radnice v našom meste dnes medzi piatou a šiestou hodinou popoludní, keď ma Andrej požiadal o ruku.

Myslela som na signály, ktoré sa nemôžu navzájom stretnúť. Bola to myšlienka o Andrejovi a o mne. A pocítila som, aký ťažký je život. Tej noci mi bolo veľmi ťažko, hoci to bola naozaj nádherná bieščadská noc, plná tajomstiev prírody. Všetko naokolo sa mi zdalo potrebné a zosúladené s celým svetom, len človek bol stratený a vyvedený z rovnováhy. Napokon, neviem, či každý človek, ale ja určite.

Nuž teda dnes, keď sa ma Andrej spýtal: „Chcela by si navždy zostať družkou môjho života?“, po uplynutí desiatich minút som odpovedala „áno“ a po chvíli som sa ho ešte spýtala, či verí v znamenia.

Andrej

Terézia sa ma dnes opýtala: „Andrej, veríš v znamenia?“ A keď som, zaskočený touto otázkou, neodpovedal hneď, len som prekvapene pozrel do očí mojej - už štvrť hodiny - snúbenice, zverila sa mi so svojimi myšlienkami, s tými, ktoré sa jej rojili v hlave od toho večera v horách.

Prešla vtedy popri mne tak blízko! Zahnala ma do úzkych svojou fantáziou a tou utajovanou bolesťou, ktorú som vtedy nechápal, ale dnes som ju ochotný pokladať za náš spoločný majetok.

Ó, Terézia, ty prekrásny bod môjho dospievania - už nie prizma zdanlivých lúčov, ale človek vyžarujúci opravdivé svetlo. Už viem, že nemôžem ísť ďalej. Viem, že nebudem už hľadať. Len sa chvejem pri myšlienke, že som ju mohol tak ľahko stratiť.

Koľko rokov prechádzala popri mne, ja som nevedel, že to kráča a dospieva práve ona. Zdráhal som sa prijať to, čo je pre mňa dnes tým najkrajším darom. Po niekoľkých rokoch vidím zreteľne, že práve cesty, ktoré sa mali rozísť, nás zblížili. Za ten nenahraditeľný čas som sa zorientoval v zložitej mape znamení a znakov.

A tak to má byť. Dnes vidím, že moja vlasť je aj jej vlasťou, a predsa som sníval, že postavím most.

2.

Každý večer v našom starom meste (v októbri sa rýchlo stmieva) muži vychádzajú z kancelárii, v ktorých sa projektujú nové obytné štvrte, ženy a dievčatá sa vracajú domov a cestou nazerajú do výkladov. Stretol som Teréziu, keď sa pristavila pred veľkou výkladnou skriňou plnou dámskej obuvi. Pristúpil som k nej ticho a nečakane - a zrazu sme boli spolu na oboch stranách veľkej priezračnej tabule zaplavenej žiarivým svetlom. Uvideli sme svoj obraz súčasne - výklad má totiž na zadnej strane obrovské zrkadlo, ktoré práve tak ako vystavenú obuv odráža aj ľudí kráčajúcich po chodníku, ale najmä tých, čo sa pristavili, aby sa pozreli na seba alebo na topánky.

Keď sme sa teda zrazu ocitli na oboch stranách veľkého zrkadla - tu živí a skutoční, a tam odrazení - neviem, z akého dôvodu, možno preto, aby som doplnil obraz, ale skôr preto, že mi to prikázalo srdce, som sa opýtal: „Na čo myslíš, Terézia?“ Opýtal som sa jej to takmer pošepky, lebo takto sa zvyčajne rozprávajú zamilovaní.

Terézia

Vtedy som už nemyslela na znamenia. Vlastne som nemyslela ani na Andreja. Hľadala som topánky s vysokými podpätkami. Bolo tu veľa športovej obuvi, veľa topánok na každý deň, ale ja som si prezerala najmä topánky s vysokými podpätkami.

Andrej je oveľa vyšší ako ja, nuž sa musím trochu vytiahnuť... A tak som predsa len myslela na Andreja, na Andreja aj na seba. Ustavične som teraz myslela na nás dvoch a robil to určite aj on, takže moje myšlienky by ho boli iste potešili. Začali sme sa vtedy rozprávať o rozličných maličkostiach spojených s naším sobášom. Spomenula som kravatu, v ktorej sa mi najviac páči, tmavý oblek, ktorý mu najviac sluší. Andrej to počúval veľmi rád, ale nie z márnomyseľnosti, lež preto, že vždy sa mi chcel páčiť a urobiť mi tým radosť.

Potom sme si ešte spoločne prezerali zlatnícky výklad, kde v škatuľkách zvnútra obtiahnutých zamatom ležali rozličné klenoty. Boli medzi nimi aj snubné prstene. Chvíľu sme na ne hľadeli mlčky. Potom ma Andrej chytil za ruku a povedal: „Vojdime, Terézia, vyberieme si obrúčky.“

Andrej

A predsa sme nevošli hneď. Zabránila nám v tom náhla myšlienka, ktorá - vedeli sme to dobre - sa zrodila naraz v mojej i v jej hlave.

Obrúčky vo výklade na nás zapôsobili veľmi silným dojmom. Teraz nie sú ničím iným ako výrobkom z ušľachtilého kovu, bude to však len dovtedy, kým jednu z nich nenavlečiem na Teréziin prst a ona druhú na prst mojej ruky. Od tej chvíle začnú určovať náš osud. Budú nám vždy pripomínať minulosť ako lekciu, ktorú si treba ustavične obnovovať v pamäti, a nanovo pred nami odhaľovať budúcnosť, spájajúc ju s minulosťou. A zároveň nás budú vo dne v noci neviditeľne spútavať ako dve posledné ohnivká reťaze.

Nevošli sme teda do obchodu hneď. Symbol zapôsobil. Pochopili sme ho súčasne. Pri pohľade na snubné prstene nás zachvátilo vzrušenie - a zadržalo pred obchodom. Odďaľovali sme chvíľu, keď vojdeme dnu. Pocítil som, že Terézia sa ku mne tuhšie privinula... a bolo to to naše „teraz“: Bolo to stretnutie minulosti s budúcnosťou. Hľa, sme tu jeden pri druhom, vyrastáme akoby z hĺbky skutočnosti, z mnohých zvláštnych a predsa tak obyčajných a prostých chvíľ. Hľa, sme tu spolu. Vďaka týmto dvom obrúčkam potajomky splývame v jeden celok.

Za nami ktosi nahlas prehovoril.

Neznámy

Je to zlatníctvo. Zvláštne remeslo. Vyrábajú sa tu predmety, ktoré môžu podnecovať úvahy o osude. Napríklad, pozlacujú sa hodinky, ktoré odmeriavajú čas a pripomínajú človeku nestálosť všetkého a pominuteľnosť.

Terézia

Neznámy sa odmlčal. A predsa ten človek trafil do blízkosti našich myšlienok. Stáli sme pred zlatníctvom ďalej a mlčali.

Zapracovala však fantázia. Uvidela som sa ako v zrkadle: Kľačala som pri Andrejovi v bielych svadobných šatách a on mal na sebe čierny oblek. Keď sme vchádzali do kostolných dverí, už nebol o nič vyšší ako ja (musím si preto kúpiť črievice s vysokými podpätkami, práve tie, ktoré som dnes videla v tamtom výklade).

A ešte to najčudnejšie a najneočakávanejšie: keď sme tak stáli pred zlatníctvom, spomenuli sme si na fragmenty z listov, ktoré sme napísali pred niekoľkými rokmi.

3.

Fragment z Teréziinho listu Andrejovi

... Andrej, chcela by som sa vrátiť k nášmu augustovému putovaniu, do noci, keď sme počuli tie nezvyčajné znamenia. Nastal vtedy, ako sa iste pamätáš, istý zmätok a vyskytli sa rozdielne mienky. Jedni si mysleli, že treba začať pátrať po turistoch, ktorí, podľa všetkého, zablúdili niekde v húštine, a druhí tvrdili pravý opak, že totiž nevolal človek, ale nočný vták. Patril si k tým druhým.

Bola to, Andrej, pamätná noc, pamätná aj preto, že som Ťa vtedy, ako sa mi zdá, uvidela takého, aký skutočne si. A ver mi, do očí mi udreli disproporcie, ktoré v sebe máš. Disproporcia medzi túžbou po šťastí a ľudskými možnosťami je, isteže, nevyhnutná. Ale ty stoj čo stoj chceš vypočítať svoje šťastie tak, ako vypočítavaš všetko vo svojej projektovej kancelárii. Chýba Ti odvaha a dôvera - v čo? v koho? - v život, vlastný osud, v ľudí, v Boha...

Fragment z Andrejovho listu Terézii

... si odvážna a plná nádeje - ale koľko ráz som Ti videl na tvári slzy, i keď oči si mala suché. Možno aj Tebe sa len zdá, že smelo siahaš po šťastí, a v skutočnosti je to len iná forma strachu - alebo aspoň opatrnosti.

4.

Terézia

Fantázia pracovala čoraz intenzívnejšie, prechádzala od spomienok a minulosti k budúcnosti, ktorej obraz sa čoraz viac približoval. Nuž, vidím sa pri Andrejovi, vyrovnávam sa mu výškou postavy. Obaja sme elegantní a akosi sme vyzreli - vyzreli sme prostredníctvom množstva listov, ktoré sme si za tie roky vymenili. Ešte vždy stojíme pred tým obchodom a vyberáme si spoločný osud. Ale výklad sa zmenil na zrkadlo našej budúcnosti - hľa, odráža jej podobu.

Andrej

Snubné prstene nezostali vo výklade. Zlatník nám dlho hľadel do očí. Pri poslednej skúške ušľachtilého kovu vyslovoval hlboké myšlienky, ktoré ma očarovali a utkveli mi v pamäti. Váha týchto zlatých obrúčok - hovoril - nie je váhou kovu, ale skutočnou váhou človeka, každého z vás osobitne a oboch súčasne. Ach, vlastná váha človeka, skutočná váha človeka! Môže byť niečo ťažšie a zároveň takmer nezachytiteľné? Je to váha nepretržitej príťažlivosti prinútená na krátky let. Let má tvar špirály, elipsy - ale i tvar srdca. Ach, skutočná váha človeka! Tie trhliny, tá húšť i to dno - tie priľnutia, keď je tak ťažko odpútať srdce a myseľ. A uprostred toho všetkého sloboda, sloboda a zavše priam šialenstvo, šialenstvo slobody zapletenej v tom húští. A uprostred toho všetkého láska, ktorá vyviera zo slobody ako prameň zo šikmo prevŕtanej skaly. Ajhľa, človek! Nie je čistý ako slza, nie je mohutný, nie je jednoduchý, je skôr úbohý. Jeden človek... - a čo dvaja ľudia, a štyria, a sto, a milión... Vynásob to všetko sebou (vynásob to množstvo slabosťou), a dostaneš súčin ľudskosti, súčin ľudského života. Takto hovoril ten čudný zlatník, keď nám primeriaval obrúčky. Potom ich ešte pretrel jelenicou a znova vložil do puzdierka, ktoré bolo predtým vo výklade, napokon ich začal baliť do krepového papiera. Pritom nám ustavične pozeral do očí, akoby chcel preskúmať naše srdcia. Mal dôvod hovoriť toto všetko? Alebo to boli aj naše myšlienky? Vari nik z nás nebol schopný rozmýšľať o tom z takého odstupu - že láska je skôr zápal ako hĺbanie?

Terézia

Nuž teda stojíme pred obchodom a odrážame sa vo výklade ako v zrkadle zachytávajúcom budúcnosť: Andrej berie obrúčku, ja druhú, podali sme si ruky - božemôj, aké je to jednoduché!

Čo si môžu myslieť ľudia pozvaní na náš sobáš? Čo si myslia, keď mlčia - a čo si budú myslieť potom, keď prestanú hovoriť?

5.

Zbor

Situácia je nádherná,
vyvoláva toľko asociácií!
Pozeráme iba na to, čo je!

Človek žije s akýmsi pásom tieňa,
žije aj s akýmsi pásom svetla.
Svetlo sa mení na tieň,
tieň na svetlo.

Noví ľudia - Terézia a Andrej -
doteraz dvaja, ešte nespojení v jedno,
odteraz spojení v jedno, i keď naďalej dvaja.

Ona vyzerá smutná,
a možno je len vážna
a vzrušená -
(Andrejovi sa blysol briliant v náprsenke,
Terézii biely kvietok vo vlasoch,
nie je to však rovnaký blyskot).

Blýska sa aj víno. Víno je vec.
Nech žije v inom človeku,
človek je - láska. Terézia a Andrej,
víno, víno -
vyžarujte navzájom do svojho života.
(Toast, toast.)

Ach, toľko slov a sŕdc,
ach, toľko slov a sŕdc,
ach, toľko slov a sŕdc!

A pôjdeme za vami ochodzou,
potom pôjdeme alejou
desiatky, stovky metrov
s nadšením,
s úprimným úsmevom,
až tam, až tam spolu.
Ale potom sa ukážu vozidlá,
potom nám zabráni ísť ďalej trakt -
keď nasadnete do auta,
zostanete sami.

Vráťme sa však ku hviezdam,
vráťme sa do tepla, k citom.
Ach, ako človek túži po citoch,
ako ľudia túžia po blízkosti.
Terézia a Andrej.

Stromy, stromy - prosté, štíhle kmene
tnú vysoko, vysoko od očí
tnú mesiac vzdialený od očí,
tristo tisíc kilometrov -
a predsa sú dvaja.

Terézia a Andrej.
Mesiac je malý bubník
hrajúci v hĺbke očí
i v hĺbke sŕdc.

Láska - láska pulzuje v sluchách,
stáva sa v človeku myšlienkou
a volá:
volá Teréziin život Andrejom,
volá Andrejov život Teréziou.

Čudné, a predsa nevyhnutné -
a znova sa od seba vzďaľovať,
lebo človek nepretrvá v človeku
donekonečna a nevystačí človek.

Terézia, ako to urobiť,
aby si zostala v Andrejovi navždy?
Andrej, ako to urobiť,
aby si zostal v Terézii navždy?
Človek ľahko nepretrvá v človeku
a nevystačí človek.

Telo - ním prechádza myšlienka,
neuspokojuje sa v tele,
ním prechádza láska.
Terézia, Andrej, hľadajte
prístav myšlienok vo svojich telách,
kým sú, hľadajte prístav lásky.

6.

Andrej

Ešte sme stáli pred zlatníctvom... ale bolo jasné, že výklad zlatníkovej dielne už prestal byť scénou pre chodcov, scénou, na ktorej každý bez výnimky môže nájsť nejaký predmet pre seba. Namiesto toho sa stal zrkadlom odrážajúcim nás oboch - Teréziu a mňa. Ba čo viac - nebolo to obyčajné ploché zrkadlo, ale akási šošovka pohlcujúca svoj predmet. Nielen nás odrážalo, ale aj pohlcovalo. Mal som dojem, že ma pozoruje a skúma niekto, kto sa ukryl v hĺbke tohto výkladu.

Terézia

Videli sme v ňom deň nášho sobáša. Obidvaja sme boli sviatočne oblečení a za nami sa tiesnilo plno ľudí - svadobných hostí. Výklad pohlcoval moju postavu v rozličných okamihoch a situáciách - najprv ako som stála, potom kľačala po Andrejovom boku, keď sme si vymieňali obrúčky... Zároveň som si istá, že náš obraz zostal v hĺbke zrkadla navždy a nemožno ho odtiaľ vyňať ani odstrániť. Neskôr som si pomyslela, že v tom zrkadle sme boli od začiatku - v každom prípade oveľa skôr, než sme zastali pred zlatníctvom.

Andrej

A zlatník, ako som už spomínal, si nás detailne prezeral. Pohľad mal láskavý, zároveň však prenikavý. Cítil som, že nás ním premeriava, vyberajúc a vážiac obrúčky. Potom nám ich vyskúšal na prstoch. Mal som dojem, že hľadá naše srdcia a ponára sa do ich minulosti. Vari pozná aj našu budúcnosť? Vo výraze jeho očí sa spájalo teplo s rozhodnosťou. Budúcnosť pre nás zostávala tajomstvom, čo sme však prijímali pokojne. Láska zvíťazila nad nepokojom.

Budúcnosť závisí od lásky.

Terézia

Budúcnosť závisí od lásky.

Andrej

V istom okamihu sa môj zrak ešte raz stretol s pohľadom starého zlatníka. Pocítil som, že jeho oči nielen skúmajú naše srdcia, ale zlatník sa zároveň usiluje čosi na nás preniesť. Ocitli sme sa nielen na úrovni jeho zraku, ale aj na úrovni jeho života. Stáli sme zoči-voči nemu celým svojím bytím. Jeho zrak vysielal akési znamenia, ktoré sme v tej chvíli nemohli celkom rozlúštiť, ako sme nemohli presne rozlúštiť znamenia v horách - no predsa sa dostali až na dno našich sŕdc. A nevdojak sme sa vydali smerom, odkiaľ vychádzali, lebo veď stávajú sa základom celého nášho života.

Terézia

Veľmi dlho sme stáli pred zlatníctvom, nevnímajúc čas ani chlad, ktorý so sebou priniesol ten októbrový večer.

Napokon sme predsa len precitli - za nami akýsi chodec vyslovil nahlas tieto slová:

Neznámy

Je už dosť neskoro a obchody sú zatvorené. Prečo sa ešte svieti v dielni starého zlatníka? Aj on by už mal zatvoriť a vrátiť sa domov.

II. Ženích

(Anna, Štefan)

1.

Anna

Udalosti posledných dní ma znervóznili. Prijímala som ich s horkosťou. Horkosť je chuť jedál a nápojov, ale aj chuť vnútorná - chuť duše, ktorá zakúsi sklamanie alebo rozčarovanie. Tá chuť poznačí všetko, čo máme robiť, hovoriť alebo si myslieť, preniká dokonca náš úsmev.

Naozaj som zakúsila sklamanie a rozčarovanie? Možno je to len zvyčajný chod vecí, určený príbehom dvoch ľudí. Práve tak sa to usiluje vysvetliť Štefan; zverila som sa mu totiž hneď so svojím prvým žiaľom, ktorý sa ma zmocnil. Štefan počúval, ale necítila som, žeby ho vzrušovalo, čo som mu hovorila. O to väčší bol môj žiaľ. Už ma nemiluje - pomyslela som si - takmer nereaguje na môj smútok. Nemohla som sa s tým zmieriť, ani som nemohla predísť tomu, že medzi nami začala vznikať trhlina (jej brehy sprvu ostávali na mieste, každú chvíľu sa však mohli rozostúpiť ešte viacej - vôbec som totiž necítila, žeby sa znova približovali). Štefan akoby prestal vo mne existovať. Aj ja som prestala existovať v ňom? Alebo som len mala pocit, že teraz existuje len v sebe samom? Och, aká cudzia som sa zrazu cítila vo svojom vnútri! Akoby som si už odvykla od jeho stien. Štefan ich zapĺňal do tej miery, že bez neho sa mi zdali prázdne. Nie je to strašné prisúdiť steny svojho vnútra iba jednému obyvateľovi, ktorý mňa samu môže vydediť a pozbaviť ma v ňom miesta?

Navonok sa nezmenilo nič. Štefan sa správal ako predtým, predsa však nevedel zaceliť ranu, ktorá sa mi otvorila v duši. Nepociťoval ju, vôbec ho nebolela. A možno nechcel. Myslel si, že sa zacelí sama? Ale aj keď sa zacelí sama, vždy nás bude rozdeľovať. Štefan medzitým nadobudol presvedčenie, že nič netreba zaceľovať. Nechal ma so skrytou ranou, určite si mysliac: „To prejde samo.“ Okrem toho veril, že získal svoje práva raz a navždy, a ja som zase chcela, aby si ich znova a znova vydobýjal. Nechcela som byť predmetom, o ktorý človek nemôže prísť, keď ho už raz nadobudol. Bol to istý druh egoizmu? Celkom iste som urobila veľmi málo, aby som Štefana pochopila. Vari má byť láska kompromisom? Nemá sa rodiť v boji o lásku iného človeka?

Stále som bojovala o Štefanovu lásku, v každom okamihu pripravená ustúpiť, ak nepochopí zmysel celého tohto boja.

Predsa len mu nakoniec odpustím? Trhlina sa skôr prestane rozširovať? Veľmi komplikovaná je hranica medzi egoizmom a ne-egoizmom. Som matka. V bočnej izbietke každý večer zaspávali naše deti: najstarší Marek, Monika a Ján. V detskej izbe bol pokoj - do detských duší ešte neprenikla trhlina v našej láske, ktorú som už pociťovala tak bolestne.

2.

Náhodný spolubesedník

Stretol som tu tú ženu po druhý raz. Prechádzala popri obchode starého zlatníka. Okenice už boli zatvorené a na stiahnutých dverách visela zámka. Zlatník končí prácu o siedmej večer a odchádza domov. Pri celodennej práci si možno neuvedomuje, ako jeho remeslo hlboko preniká do ľudského života. Kedysi som sa s ním o tom zhováral. Dvere obchodu boli otvorené a zlatník stál na prahu, akoby mimochodom pozorujúc okoloidúcich. Prudko svietilo slnko, ulica bola plná jasu, takže človek musel žmúriť oči. Muži i ženy si nasadzovali okuliare, aby ich slnko príliš neoslepovalo. Cez tmavé okuliare ťažko rozoznať farbu zreníc, ktoré sa ponorili do tmy ako do studne. Ale spoza takýchto okuliarov vidieť všetko (i keď so zvláštnym odtieňom) a oči žmúriť netreba.

Teraz je zlatníkov obchod zatvorený. Tváre okoloidúcich zahaľuje šero večera.

Anna

Prechádzala som tadiaľto veľa ráz. Bola to moja každodenná cesta do práce (teraz chodím „skratkou“). Predtým som si jednoducho nevšímala tento obchod. Ale od času, keď trhlina v našej láske sa stala skutočnosťou, neraz som pozerala na zlaté obrúčky - symboly ľudskej lásky a „manželskej vernosti“. Pamätám sa, ako sa ten symbol prejavoval vtedy, keď láska bola čímsi nesporným, akousi piesňou, ktorú vyludzovali všetky struny našich sŕdc. Potom struny začali mĺknuť a nikto tomu nemohol zabrániť. Myslela som si, že na vine je Štefan - a v sebe som vinu nevedela nájsť. Život sa čoraz viac menil na ťaživú existenciu dvoch ľudí, ktorí v sebe navzájom zaberajú čoraz menej miesta. Zostal len súhrn povinností, súhrn dohovorený a premenlivý, pritom čoraz viac odtrhovaný od čistej chuti nadšenia. A tak málo, tak málo už nás spája.

Pomyslela som si vtedy na obrúčky, ktoré ešte vždy nosíme na prstoch obidvaja: Štefan i ja. Keď som sa teda jedného dňa vracala z práce a prechádzala popri zlatníctve, pomyslela som si, že by som tú svoju obrúčku mohla výhodne predať, Štefan by si to iste nevšimol - už som preňho takmer neexistovala. Neviem, či mi bol neverný, lebo som sa nezaujímala, ako žije. Bol mi ľahostajný. Iste po práci hrával karty, a keď sa opil, vracal sa dosť neskoro, bez slova alebo s lacnými frázami, na čo som spravidla odpovedala mlčaním.

A tak som sa vtedy rozhodla, že vstúpim dnu. Zlatník sa pozrel na prsteň, dlho ho poťažkával na dlani a hľadel mi pritom do očí. Po chvíli si prečítal dátum nášho sobáša, vyrytý na vnútornej strane obrúčky. Znova mi pozeral do očí, kládol ich na váhu... potom povedal: „Táto obrúčka neváži nič, váhy stále ukazujú nulu, nemôžem z nej teda získať ani miligram zlata. Váš muž zrejme žije - a v tom prípade jedna obrúčka neváži nič - vážia len obe spolu. Moje zlatnícke váhy majú tú vlastnosť, že nevážia kov, ale celý život a osud človeka.“ Zahanbená som vzala prsteň späť a bez slova vyšla z obchodu, myslím si však, že ma sprevádzal pohľadom.

Od toho času som sa vracala domov inou cestou. Až dnes... ale obchod bol zatvorený.

Náhodný spolubesedník

Žena, ktorú som stretol pri zlatníctve, sa tam neocitla náhodou - som o tom úplne presvedčený. Napriek tomu si myslím, že náhodou som s ňou nadviazal rozhovor, ktorého výsledkom bolo to, že sa mi zdôverila, ako žije. Nakoniec sa vyžalovala, že starý zlatník od nej nechcel odkúpiť obrúčku, ktorú už nepotrebovala.

Pri tomto rozhovore som si uvedomil, odkiaľ pokiaľ siaha ľudská láska a aké má strmé brehy. Keď sa niekto zosunie po takom brehu, veľmi ťažko sa vráti späť a túla sa sám pod úrovňou svojej cesty. O Štefanovi som sa z Anniných slov dozvedel toľko, akoby som mal byť sudcom i vykonávateľom rozsudku. Ale zlatník tam nebol, a tak nemal kto potvrdiť tieto slová.

Anna

Sama sebe som sa čudovala, že som sa pustila do takéhoto rozhovoru s úplne neznámym mužom. Hovorila som mu o Štefanovi i o sebe, využívajúc to, že ma počúval a neskákal mi do reči. Bol to vlastne monológ, ktorý som si v duchu vopred pripravila. Fakty striedali fakty, priťažujúce Štefanovi. Bola som presvedčená, že mám pravdu. Ale hovorila som taktiež ako žena o škrabancoch v láske, o trhline i o boľavej rane... Ten človek ma sústredene počúval. Nepoznala som jeho meno ani priezvisko. Ani on sa nepýtal na moje. A predsa v istom okamihu povedal „Anna (nazval ma teda po mene), si mi veľmi podobná - i ty, i Štefan, ste mi podobní obidvaja. A ja sa volám Adam.“

Chcela som si ešte od neho vypýtať adresu (mohla by som mu niekedy napísať pár slov). Potom sme sa chvíľu prechádzali. Tak dobre som sa cítila v prítomnosti tohto človeka! Prekvapila ma jeho mužnosť a sústredenosť. Dominoval v tom rozum a istý odtieň bolesti (je celkom iný ako Štefan). Adam nečakane povedal, keď sme po chvíli zastali na predošlom mieste: Zase sme pred zlatníctvom, o chvíľu tadeto pôjde Ženích.

Adam

Povedal som vtedy tej žene (Anne): „O chvíľu tadeto pôjde Ženích“ - a povedal som jej to s myšlienkou na lásku, ktorá jej tak rýchlo vyhasla v srdci. Ženích prechádza mnohými ulicami, na ktorých stretáva rozličných ľudí. Prechádzajúc dotýka sa takej lásky, akú v sebe majú. Keď je zlá, trpí pre ňu. Láska je zlá aj vtedy, keď jej niet.

Pamätám sa, že som tej žene vravel aj toto: Prečo tu chceš predať svoju obrúčku? Čo chceš tým gestom pretrhnúť? - svoj život? Vari sa život nepredáva každú chvíľu? Netrhá sa celý život v každom geste? Čo z toho vyplýva? Nejde o to, aby človek odišiel a túlal sa celé dni, mesiace, dokonca roky - ale aby sa vrátil a na starom mieste našiel sám seba. Život je dobrodružstvo a zároveň má svoju logiku i konzekvencie - nuž neslobodno nechávať rozum zoči-voči s predstavou! S čím má teda zostať? - spýtala sa Anna. Rozum - pravdaže - má zostať s pravdou.

Anna

Vari pravda nie je to, čo človek najsilnejšie cíti?

Náš rozhovor dostal nečakaný spád. Netušila som, kam ešte povedie. Bol to výsledok mojej citlivosti a jeho inteligencie.

Štefan sa na chvíľu vytratil z môjho vedomia, a jednako som aj vtedy cítila, že mu nemôžem odpustiť zneuctenie môjho ja, môjho obrazu, ktorý v sebe tak či onak musel mať - veď som bola jeho ženou... Bola som nemenej jemná ako vášnivá - veď láska je vecou zmyslov a atmosféry. Funguje a súvisí s tým, že dvaja ľudia sa pohybujú v kruhu svojich citov. A to je celá pravda.

Adam však celkom nesúhlasil. Láska je podľa neho syntézou životov dvoch ľudí, ktoré sa v istom bode zbiehajú, a z dvoch bytostí robia jednu.

A potom ešte raz zopakoval, že už čoskoro pôjde touto ulicou Ženích. Táto správa, ktorú som počula po druhý raz, ma už nielen fascinovala, ale vzbudila vo mne aj túžbu. Túžbu po niekom dokonalom, po mužovi rozhodnom a dobrom, ktorý bude iný ako Štefan, iný, iný! A s tou náhlou túžbou v srdci som sa cítila iná a mladšia. Dokonca som pridala do kroku a pozorne som si všímala okoloidúcich mužov.

3.

... Prvý, o ktorého som zavadila, sa na mňa ani nepozrel. Kráčal očividne zamyslený. Možno rozmýšľal o svojich záležitostiach. Mohol to byť napríklad riaditeľ firmy alebo hlavný účtovník veľkého podniku. Ani neobrátil hlavu, povedal len: „Prepáčte!“

Prepáčte!

Anna

Nepokúšala som ho zadržať, chcela som však upútať jeho pozornosť. Neviem, čo sa to so mnou stalo, že som chcela upútavať pozornosť každého muža. Možno to bol len odraz túžby, ale prišla som pritom k presvedčeniu, že nik mi nemôže odňať toto právo.

Adam

A práve to ma núti rozmýšľať o ľudskej láske. Niet takej veci, ktorá by sa väčšmi než ona vynímala na povrchu ľudského života, ale takisto niet veci, ktorá by bola záhadnejšia a tajomnejšia. Rozdiel medzi tým, čo sa nachádza na povrchu, a tým, čo je tajomstvom lásky, tvorí príčinu drámy. Je to jedna z najväčších drám v existencii ľudstva. Povrch lásky má svoj prúd, prúd rýchly, mihotavý, ľahko sa meniaci. Kaleidoskop vĺn a situácií plných čara. Ten prúd je zavše taký rýchly, že strháva ľudí, strháva ženy i mužov. A unášaní si myslia, že pochopili celé tajomstvo lásky, medzitým sa jej však ešte ani nedotkli. Chvíľu sú šťastní, pretože si myslia, že sa dostali na hranicu existencie a odhalili všetky jej tajomstvá, takže už nezostalo nič. Áno, na druhej strane tohto uchvátenia nezostáva nič, okrem neho je len ničota. Ale nemôže, nemôže zostať nič! Počujete, nemôže! Človek je isté continuum, istý celok, istá súvislosť - teda nemôže zostať nič!

Anna

Druhý muž, ktorého som stretla, zareagoval ináč. Keď som mu pozrela do tváre, všimol si môj pohľad a zastavil sa. Pochopil, o čo ide, pristúpil ku mne a povedal: „Nevideli sme sa už niekde...?“

... nevideli sme sa už niekde..?

Anna

Už-už som sa chcela k nemu privinúť, veď večer bol taký teplý a toľko svetla sa cedilo pomedzi hrdzavejúce októbrové lístie. Napokon, večer hrdzu nevidieť. Tak veľmi som opäť túžila po mužskom pleci i prechádzke v aleji vädnúcich gaštanov. Okrem toho povedal: „Nezájdeme hen do lokálu? Pár taktov ľahkej hudby neuškodí...“

... nezájdeme hen do lokálu? Pár taktov ľahkej hudby neuškodí...

Anna

„A potom?“ - Neodpovedal a ja akoby som sa bola zľakla toho „potom“. Iste je ženatý, ale o žene teraz ani necekne. Náhle som pochopila, čo znamená výraz „žena na jednu príležitosť“. A čosi mi pošepkalo, aby som sa k nemu nepritúlila. Napokon, nebol veľmi dotieravý. Nato som ešte lepšie pochopila, čo sa skrýva vo výraze „žena na jednu príležitosť“.

Neviem, koľko som urobila krokov a ktorým smerom. Myslím, že od aleje obklopujúcej staré mesto som vykročila ku kostolu, v ktorého výklenkoch stoja sochy svätcov. Pamätám sa, že v zadnom výklenku je krucifix, pred ktorým horí v noci lampa. Zdá sa mi, že už vidím jej svetlo tlmené rôznofarebnými sklami.

Cestou som stále rozmýšľala o tom istom, vychádzajúc v ústrety každému mužovi. Jeden z nich prešiel popri mne tak rýchlo a tak blízko, že zavadil hranou svojej aktovky o môj dáždnik, visiaci na pravom pleci. Ďalší sňal klobúk, pozorne sa mi zahľadel do tváre a znova si ho rýchlo nasadil na hlavu; počula som, že zamrmlal čosi ako „nie, nepoznám“ - a šiel ďalej.

...nie... nepoznám...

Anna

Okraj chodníka. Obrubník. Kráčam po obrubníku ako kedysi dávno, keď som bola malé dievčatko. Behávala som vtedy po obrubníkoch ulíc a noha sa mi nikdy nezošmykla nižšie - na vozovku. Bola to obľúbená hra spolužiačok, po ktorej sme sa neraz prekárali: „A ja som prebehla Chlodnu i Prusa a len raz som spadla.“ - „A ja ani raz, kto teda vyhral..?“

Teraz znova kráčam po obrubníku, nebežím. Oči mám suché, ale viem, že sa lesknú. A tamhľa je nejaké fáro.

Dvere trochu odchýlené, za volantom muž. Zastavila som sa.

Adam

Láska nie je náhoda. Má chuť celého človeka. Má jeho špecifickú váhu. A váhu celého jeho osudu. Nemôže byť len chvíľkovou záležitosťou. Človek prechádza do večnosti cez ňu. Preto má Boží rozmer, lebo len Boh je večný.

Človek je uvrhnutý do času. Zabudnúť na to, zabudnúť! Byť len chvíľu, len teraz - a odpútať sa od večnosti. Vziať všetko naraz a ihneď všetko stratiť. Ach, kliatba nasledujúcej chvíle a všetkých nasledujúcich chvíľ, počas ktorých budeš hľadať cestu k tej, ktorá už pominula, aby si ju získal znova a prostredníctvom nej „všetko“.

Anna

Zastavila som sa a uprela pohľad na auto, na okno, na muža. Pamätám sa, ako raz Štefan povedal: „Drahá, jedného dňa si kúpime auto a vydáme sa do neznáma, krásni, elegantní.“ Muž na mňa pozrel. Pristúpila som bližšie. Spustil okno. Povedal nízkym a milým hlasom: Nastúpite si?

...nastúpite si?...

Anna

Ukázal na miesto vedľa seba. O chvíľu naštartuje. Pohneme sa. Vydáme sa do neznáma. Mužské dlane na volante. Môžem sa zľahka oprieť o ruku, ktorá odvíja stuhu cesty. Potom svetlá... Zase budem niekým. Ešte raz zopakoval tie slová.

...nastúpite si...?

Anna

Chce, aby som nastúpila. Veľmi to chce.

Vlastne už som položila dlaň na kľučku. Len ju stlačiť. Vtom som na ruke pocítila mužskú dlaň. Zdvihla som oči. Opäť nado mnou stál Adam. Videla som mu do utrápenej tváre, prezrádzajúcej vzrušenie. Adam mi hľadel rovno do očí. Nehovoril nič. Len držal dlaň na mojej ruke. A potom povedal „nie“.

Adam

Nie.

Anna

Počula som, že auto odchádza. O chvíľu ho už nebolo. Adam mi pustil ruku. Musela som povedať: „Čudné, že si sa vrátil, a ja som si myslela, že si už nenávratne preč. Kde si po celý ten čas bol?“

Adam

Vrátil som sa, aby som ti ukázal ulicu. Je prekrásna. Je prekrásna nie preto, že je na nej veľa obchodov, neónov, architektonických pamiatok, ale preto, že je plná ľudí. Pozri, tamtou stranou prechádzajú dievčatá. Smejú sa, hlasno sa rozprávajú. Ach, ale ty iste nevieš, kam idú.

Zhasli im lampy, nuž si idú kúpiť olej. Nalejú si ho do lámp a znova budú svietiť.

Anna

Ach tak...

Adam

To sú rozumné panny. Porátaj, koľko ich je. Malo by ich byť päť. A už sú preč. Iste sa čuduješ, prečo nemajú dlhé orientálne šaty. Obliekli sa do tohto počasia a podľa zvykov našej vlasti. Majú teda v rukách lampióny a ľudia sa čudujú, kam ich nesú. Napokon, možno sa ani veľmi nečudujú, pretože ľudia našej epochy si už odvykli čudovať sa.

A teraz pozri hentam. To sú pochabé panny. Spia a lampy ležia vedľa nich opreté o múr. Jedna sa prikotúľala až na kraj chodníka a spadla za obrubník.

Zdá sa ti, že spia vo výklenkoch, ale vlastne aj ony idú po ulici. Idú a spia. Chodia v letargii - v akomsi snovom priestore. Ty teraz pociťuješ ten priestor v sebe, lebo aj ty si mala usnúť. Prišiel som ťa zobudiť. Zdá sa mi, že práve včas.

Anna

Prečo si ma zobudil? Prečo?

Adam

Preto som ťa zobudil, že touto ulicou má prechádzať Ženích. Rozumné panny mu chcú vyjsť v ústrety so svetlom, pochabé panny zaspali a postrácali lampy. Vravím ti, že sa nestihnú zobudiť, a keď sa aj zobudia, nestihnú pohľadať a zapáliť lampy.

Anna

Naozaj - lampy sa skotúľali z chodníka a človek, keď sa náhle zobudí, je vždy ešte chvíľu ospatý. A Ženích prejde rýchlo. Je to iste mladý muž a nebude čakať.

Adam

On vlastne stále čaká. Stále žije v očakávaní. Lenže akoby na druhej strane všetkých tých lások, bez ktorých človek nemôže žiť. Napríklad ty. Nemôžeš žiť bez lásky. Zďaleka som videl, ako si šla tou ulicou a pokúšala sa upútať na seba pozornosť. Počul som tvoje srdce. Zúfalo si privolávala lásku, ktorej sa ti nedostáva. Hľadala si niekoho, kto by ťa vzal za ruku, pritúlil k sebe...

Ach, Anna, ako ti mám vysvetliť, že na druhej strane všetkých tých lások, ktoré sú súčasťou nášho života, - je Láska! Ženích ide tou ulicou a chodí po každej ulici! Ako ti mám vysvetliť, že si nevesta. Bolo by treba ihneď preraziť jednu z vrstiev tvojej duše, ako sa preráža vrstva zeme pri hľadaní prameňa vody uprostred zeleného lesa. Počula by si, ako hovorí: milovaná, nevieš, do akej miery mi patríš, do akej miery si vlastníctvom mojej lásky i môjho utrpenia - lebo „milovať“ znamená dávať život cez smrť, „milovať“ znamená vyvierať ako prameň živej vody v hlbinách duše, ktorá horí alebo tlie, ale vzbĺknuť nemôže. Ach, plameň a prameň! Necítiš prameň, a plameň ťa spaľuje. Je to tak?

Anna

Neviem. Viem len to, že si mi hovoril do duše. Neboj sa. Ide spolu s telom. Ako ju možno pojať bez tela, alebo zmocniť sa jej? Som pochabá panna. Som jedna z tých pochabých panien. Načo si ma zobudil?

Adam

Ženích prichádza. Práve nastala jeho hodina. Ó, pozri - práve prešli rozumné panny s lampami zapálenými len pred chvíľou. Vydávajú jasné svetlo, lebo panny očistili sklá lampiónov. Idú veselo, tanečným krokom.

Anna

Opäť som videla tie dievčatá. S veselými tvárami. Naozaj sú také čisté a šľachetné, alebo mali v živote šťastie, nie ako ja?

Ó, pochabá, pochabá žena, zobudená preto, aby si ďalej spala!

Potom som zbadala akéhosi Muža, ktorý šiel v plášti a bez klobúka. Do tváre som mu spočiatku nevidela, pretože šiel zamyslený a so sklonenou hlavou. Nevdojak som ho nasledovala. A keď predsa len zdvihol tvár, skoro som vykríkla. Zazdalo sa mi, že jasne vidím Štefanovu tvár. A hneď som aj cúvla tým smerom, kde stál Adam. Pevne som ho chytila za ruku. Adam povedal:

Adam

Viem, prečo si cúvla. Nezniesla si pohľad na jeho tvár.

Anna

Zbadala som tvár, ktorú nenávidím, ale zároveň som zbadala tvár, ktorú by som mala milovať. Prečo ma takto skúšaš?

Adam

V Ženíchovej tvári každý z nás nachádza podobu tvárí tých, s ktorými nás spojila láska na tejto strane života a existencie. Všetky sú v Ňom.

Anna

Bojím sa.

Adam

Bojíš sa lásky. Naozaj sa bojíš lásky?

Anna

Áno. Bojím sa. Ale prečo ma trápiš! Ten človek mal Štefanovu tvár. Bojím sa tej tváre.

4.

Zbor. Štefan

Je to prerušenie svetiel, prerušenie slov,
nie však myšlienok a drámy.
Ľudia zostávajú tí istí.
Rozdeľuje ich osud,
to on spôsobuje, že sa menia,
že netvoria jednotu.

Lampy slabo svietia na chodníku,
vari už v nich vyhorel olej?
Nie olejom sa živí plameň,
ale dažďovou vodou -
prší, chodníky i vozovka moknú.

Pochabé panny, ó, pochabé panny,
z vody nik nevykreše plameň!
(Ľuďom chráni nohy pred vlhkosťou
obuv.)

Nech odstúpi ilúzia a fikcia:
Nik tadeto nešiel a nevzal svetlo.
Všetko bolo také isté, aké je.
Dažďom sa živí zeleň -
stromy ešte nehrdzavejú.
Mokré Annine vlasy a Štefanovo plece
a plášť.

To bolo. Nik mu nehovorí, aby sa vrátil.
Mokré vlasy, lebo je jar alebo jeseň. Neplač!
Nie si slobodný, nie si iný -
len šikmý dážď.

A knôty pijú olej
a voda pije plameň,
a kameň vodu nepije -
nepije - nepije,
lež voda vypila plameň
a lampy zhasli.

Dve zhasnuté lampy.
Jedna druhej nedala plameň.
Jedna druhej nedala olej.
Nedala knôt.
Nedala knôt,
nedala -
dve lampy - a dážď.

Stmieva sa, a On priniesol svetlo.
Priniesol a preniesol.
A chcel sa stať tebou i mnou,
ním i ňou.
Ale prešiel.
Ktože vie, koľko je teraz hodín?

To som ja. Ja. Štefanovo rameno je slabé
a Annine vlasy vyschli. I oči...

5.

Anna

Keď som sa prebrala z vízií a úvah, ešte vždy som stála na tom istom mieste. Zlatníctvo bolo ako predtým zatvorené. Pripomínam si výraz jeho očí, ktoré nezávisle od slov mi prikazovali: Nesmieš nikdy byť nižšie od toho, čo vidí môj zrak, nesmieš klesať nadol, keď ťarchu tvojho života ukážu moje váhy. Keď som potom bežala plná skrytej nádeje smerom k ohlásenému Ženíchovi, uvidela som Štefanovu tvár. Vari On musí mať pre mňa tú tvár? Prečo? Ach, prečo?

III. Deti

(Monika a Krištof)

1.

Terézia

Toho dňa, keď mi Krištof porozprával o Monike, som sa vracala domov pomalšie než inokedy, akoby som náročky hľadala nové ulice a chcela ísť okľukou. Musela som predsa porozmýšľať o slovách môjho syna a hľadať pre ne miesto v srdci.

Vedela som o nej už dávnejšie. Chodila spolu s Krištofom na vysokú a takisto som vedela, že Krištof o to dievča prejavuje záujem. Videla som ju niekoľkokrát - bola nesmelá a krehká. Robila na mňa dojem uzavretej bytosti, ktorej vlastná hodnota tak veľmi smeruje dovnútra, že už nepreniká k iným ľuďom. Je to skutočná hodnota?

Rozmýšľala som teda o Monike uprostred neznámych ulíc, ale stále som mala pred očami Krištofa. Uvažovanie o ňom sa mi stalo čímsi práve takým blízkym ako môj život. Urobilo si v mojom vedomí toľko cestičiek, že o čomkoľvek som začala rozmýšľať, na jednu z nich som musela naraziť. Teraz som podľa všetkého pred zlatníctvom. A zrazu sa mi vynorilo pred očami čosi ako zrkadlo, v ktorom sa kedysi odrazil Andrejov i môj osud. Stáli sme dlho na prahu. Bol októbrový večer. Snubné prstene ležali pred nami vo výklade. Potom sme ich videli na prstoch svojich rúk. V tom zrkadle bola naša najbližšia budúcnosť. Žičliví ľudia vchádzali cez stenu do tohto obrazu, počuli sme ich rozhovory, ba čo viac, čítali aj ich myšlienky. A my dvaja - ja a Andrej - sme splynuli prostredníctvom dvoch zlatých obrúčok. Toľko sme vyčítali zo zrkadla, a ďalej bola neznáma.

Nebol ešte na svete Krištof, ktorého som počala. A ďalší Andrejov osud, príbeh toho nášho splynutia, to všetko vtedy ešte neznáme sa teraz stalo telom. Keď mal Krištof dva roky, Andrej odchádzal na front. Vzal dieťa na kolená a dlho ho pritískal k sebe. Potom sa za ním zatvorili dvere. Krištof vtedy videl otca naposledy, nuž ho nepozná. Naša splynutie zostalo v tom dieťati, nič viac. Krištof rástol, Andrej nezomrel vo mne, nezahynul na nijakom fronte, nemusel sa dokonca vracať, lebo je tu.

Nevieš si predstaviť, muž môj, aký je to veľký strach, ktorý hraničí s nádejou a deň čo deň sa do nej vtiera. Niet nádeje bez strachu a strachu bez nádeje. A Krištof rástol a ja som v ňom čoraz viac videla teba. Nevychádzala som teda z kruhu tvojej prekrásnej osoby, ktorej som sa oddala navždy. A ty ani neprichádzaš, ani sa neunúvaš prísť. Na druhej strane zrkadla zlatník vyberal obrúčky. Na druhej strane zrkadla sa zlomil náš osud, - zostalo však to splynutie.

Krištof, Krištof mi dnes rozprával o Monike, cudzom nesmelom dievčati - tak ako ty si raz povedal matke: „Toto je Terézia.“ Slovo bolo vyrieknuté nahlas. Nuž stála som dnes znova pred zlatníctvom, čítala som ďalšie pokračovanie nášho nádherného príbehu. Ten starec mal v očiach hladinu nášho nového života. Zvislicou boli naše srdcia. (Zvislica sa dotýkala hladiny.)

Potom som ich videla spolu - obidvaja kráčali naradostení. Monika svojím úsmevom prezrádzala tajomný zvrat: Krištof ju pochopil a ich myšlienky sa preplietli. (Chvíľu som bola Monikou, ktorú si znova stretol.) Mohli obidvaja prejsť okolo mňa a ani si ma nevšimnúť - a predsa celý ich rozhovor musel prebiehať vo mne.

2.

(Rozhovor Krištofa s Monikou)

Krištof

Som dieťa svojej matky a nachádzam ju takisto v tebe. Otca som nepoznal - nuž neviem, aký má byť muž. Začínam žiť od nuly. Chýbajú mi hotové modely. Otec zostal žiť v matke, keď padol kdesi na fronte, a ku mne už neprichádzal, nebol som s ním každý deň. Matka mi vštepovala otcove myšlienky - tak som rástol, mysliac častejšie, ako si vieš predstaviť, na jej ženský osud, na samotu plnú neprítomného človeka, ktorého si ja sprítomňujem. Ale nechcem, aby si mala taký osud ty. Chcem zostať v prítomnosti, chcem, aby sme sa navzájom poznávali ako teraz. Vari tak mnoho máš z mojej matky, že musím od nej odísť, aby som ju našiel v tebe? Je to celkom nový život a celkom noví ľudia: ďakujem ti, Monika, práve za to, že si ma prinútila pozrieť sa na svoj život ako na neslýchaný celok, ktorý sa zvýraznil a zviditeľnil tým, že si bola nablízku.

Monika

Predsa sa o seba bojím a bojím sa aj o teba. Dlho predtým som sa bála teba, majúc pritom strach o seba. Tvoj otec odišiel a padol, a predsa ostala súvislosť - ty si bol jej splnomocnencom, láska prešla na teba. Moji rodičia žijú ako dvaja cudzí ľudia, niet medzi nimi takej jednoty, po ktorej človek túži, keď chce život vo dvojici prijať a takisto ho chce dať. Nie je to omyl, môj drahý, nepominie sa to? Neodídeš jedného dňa ako môj otec, ktorý je v dome cudzí - alebo neodídem ja ako matka, ktorá sa odcudzila? Môže vôbec ľudská láska trvať po celý ľudský život? Nuž to, čo ma teraz ovláda, je cit lásky, - ale ovláda ma aj akási obava z budúcnosti. Viem - prebral si tie pocity odo mňa (tak sa začala láska), vzal si ho ako do svojich rúk druhý pár rúk, premrznutých a s obavou, že už neodmrznú - to boli moje ruky - pamätáš sa, Krištof, na lyžiach na okraji toho lesa, keď sa rýchlo zvečerievalo, a my sme zablúdili. Bojím sa pritom teba, bojím sa tvojej sily, ktorá ma môže ovládnuť, a potom nechať... (to bola tá obava z budúcnosti). Teraz sa skôr bojím seba, tebe som začala dôverovať. Vravel si, že otec odišiel a už sa nikdy nevrátil, ale on predsa len zostal. Krištof - nie ako môj otec - a nie ako moja matka. Nuž som si jedného dňa pomyslela, že ty takisto ostaneš, aj keby si odišiel ako otec. A odvtedy sa všetko zmenilo. Začala som sa báť o teba.

Krištof

Musíme sa zmieriť s tým, že láska sa pletie do osudu. Ak osud nerozdvojí lásku, víťazstvo si odnášajú ľudia. Ale nič viac a nič menej. Toto sú hranice človeka.

Neraz som sa budil v noci - a hneď som bol v duchu pri tebe. Pýtal som sa, či môžem brať do rúk tvoje omrznuté ruky a zohrievať ich nimi: Objaví sa nejaká spojitosť, vízia nového života, ktorá zahŕňa nás dvoch. A či sa potom predsa len nerozplynie? Bojoval som celé hodiny - a nemohol zaspať až do rána - s pokušením utiecť preč - ďalej však už nemôžem. Monika, musíme odteraz kráčať spolu, musíme kráčať spolu, hoci by som mal od teba onedlho odísť, ako otec odišiel od matky. Všetko to treba zanechať a tvoriť svoj osud od začiatku. Láska je nepretržitá výzva, ktorú nám hádže Boh, a hádže nám ju vari preto, aby sme sami vyzývali osud.

Monika

Krištof, musíme odteraz kráčať spolu, musíme kráčať spolu, hoci by som sa ti mala odcudziť ako moja matka otcovi. Práve preto som sa dlho bála lásky. Dnes sa ešte bojím o lásku, o tú výzvu človeku. Berieš si predsa dievča vzdorné, nadmieru citlivé, ktoré sa ľahko uzatvára do seba a ťažko preráža kruh, čo vždy tvorí vlastné „ja“. Berieš si takú, čo vstrebáva... Neraz ma matka karhala za to všetko - určite je to tak. Teraz to dokonca vidím výraznejšie a ostrejšie, ako videla ona.

Krištof

Nemôžem ťa obísť. Človeka nemilujeme preto, že má „bezproblémový charakter“. A vôbec, prečo milujeme? Prečo milujem teba, Monika? Nenúť ma, aby som odpovedal. Nevedel by som odpovedať. Láska predbieha svoj objekt, alebo tak sa k nemu približuje, že ho takmer stráca z očí. V takom prípade človek musí rozmýšľať inakšie, musí sa zriecť chladných úvah - a pri tom „horúcom myslení“ je vari dôležité to, či tvorí. Ale zrejme ani to nevie, keď je tak blízko objektu. Dôležité bude to, čo zostane, až opadne vlna vzrušenia.

Toto všetko je pravda, Monika. A vieš, čo ma najviac teší? To, že máme takú veľkú pravdu, že akosi slobodnejšie prijímame v húšti celého toho nadšenia obyčajné veci.

3.

Terézia

Andrej, toho večera som pochopila, akým veľkým bremenom sme všetci v ich osude. Povedzme Monikino dedičstvo: trhlina v tamtej láske na ňu zapôsobila hlboko, že aj jej láska sa začína trhlinou. Krištof sa ju pokúša liečiť. V ňom pretrvala tvoja láska ku mne, ale aj tvoja neprítomnosť - strach z lásky k neprítomnému. Ale to nie je naša vina.

Stali sme sa pre nich prahom, ktorý prekračujú s námahou, aby vošli do nových príbytkov - do príbytkov vlastných duší. Dúfam, že sa nepotknú. Žijeme v nich veľmi dlho. Keď nám dospievajú pred očami, akoby sa stávali neprístupnými, sú ako nepriepustná zem, ale už predtým nás pojali do seba.

A hoci zvonku sa zamknú, zostávame v ich vnútri a - strach pomyslieť - ich život akosi potvrdzuje to, čo sme my tvorili, čím sme trpeli (ako možno ináč hovoriť o láske v minulom čase).

Tutohľa je miesto, na ktorom sme kedysi stáli, tak ako oni stoja dnes. Pozerali sme do výkladu tohto zvláštneho Obchodu. Nepochybné pravdy sa nestrácajú, stále sa vracajú k ľuďom. Pravda, ktorá pred rokmi dala formu nášmu životu, dnes formuje ich život. Musím k nim pristúpiť a povedať: dobrý večer, Monika, dobrý večer, Krištof! (Andrej, pamätám sa, ako taktne si sa vtedy postavil sem ku mne: najprv som uvidela tvoju tvár v okne a až potom som pocítila tvoju prítomnosť. Andrej, nič sa nestratilo). Musím k nim teda pristúpiť a povedať im: deti moje, nič sa nestratilo, človek sa musí vracať na miesto, na ktorom sa rodí jeho život, a, samozrejme, veľmi túži, aby sa rodil z lásky.

Viem, že starý zlatník, ktorý je dnes večer takisto starší o tých dvadsaťsedem rokov, na vás upieral ten istý pohľad, akoby skúmal vaše srdcia a vyznačoval novú hladinu života prostredníctvom tých obrúčok... Nerozmieňa sa v nich na drobné život starého zlatníka, napĺňajúc sa životom ľudí, životom takého množstva ľudí? Andrej vzal svoju obrúčku so sebou a s ňou aj padol, ja svoju nosím doteraz.

Krištof

Keď sme prevzali obrúčky, cítil som, že sa ti chvela ruka... Zabudli sme pozrieť do tváre toho starca, o ktorom mi hovorila mama: z jeho očí sa dá vyčítať veľa. Nie je to naša vina, že sme nevyčítali nič - hovoril málo o veciach, ktoré sme poznali odinakiaľ. Mama, nečuduj sa preto, že v nás akosi nenašli ozvenu (veci známe odinakiaľ - nepocítili sme ich veľkosť) a že rozochvené Monikine ruky mi povedali viacej. Bol som úplne dojatý jej vzrušením a nepriamo mojím zážitkom z jej vzrušenia, lebo som ho chápal v celej šírke - a uvidel som nás oboch na dne tých našich zážitkov: asi ju veľmi milujem.

Monika

Boli sme zaujatí sami sebou - ako sme sa mohli odpútať... On neurobil nič, čo by nás fascinovalo... Jednoducho nám najprv zmeral obvod prstov a potom obrúčok, správal sa ako každý remeselník. Nebolo to nijaké umenie. Nič nám nepriblížil. Všetka tá krása zostala v našich vlastných pocitoch. Nič nerozšíril ani nezúžil... Bola som v zajatí svojej lásky - ničoho iného.

Terézia

Predsa len mi to nahnalo strach... Vari už starý zlatník nepôsobí mocou svojho pohľadu a svojho slova? Alebo oni neboli schopní pochopiť tú moc, ktorá sa skrývala v jeho pohľadoch a slovách? Sú už iní?

Pozdravila som „dobrý večer“ a čoskoro sa rozhovor zvrtol na prípravu sobáša. Monika si hneď spomenula na svojich rodičov. Tí boli neprítomní duchom. Monikina láska sa rodila mimo nich, dokonca navzdory im - aspoň tak si to myslela ona. Ale ja viem, že sa rodila na podklade, ktorý jej zanechali. Monika sa nehanbila za trhlinu, ktorá sa sama zrastala v ich dušiach, ale v nej ešte mala svoju ozvenu.

Čo si to budujete, deti? Akú súdržnosť budú mať vaše city mimo obsahu slov starého zlatníka, ktoré sú osou každého manželstva na svete?

Monika

Krištof, rozmýšľam o svojich rodičoch, rozmýšľam o svojich rodičoch, lebo sa, samozrejme, pokúšam predstaviť si deň nášho sobáša, veľmi často sa pokúšam. Tieto skúšky sa podobajú skúškam v divadle: je to divadlo mojej fantázie a divadlo mojich myšlienok. Otec bude hrať rolu otca a manžela a matka prijme tú rolu a prispôsobí k nej svoju. Mňa budú trápiť ich tváre.

Ach, kedy už konečne začneme žiť vlastným životom! A kedy už konečne uverím, že nie si ako otec! Kedy budeš len Krištof, oslobodený od tamtých asociácií! Tak veľmi túžim byť tvojou a stále mi v tom prekáža len to, že som sama sebou.

Krištof

Čudný bol, drahá moja mama, príbeh našej lásky s Monikou - ktorú som musel získavať kvôli nej samej i kvôli jej rodičom (tí ma nemajú veľmi radi, i keď sa to možno zmenilo k lepšiemu), a jednako som sa pokúšal predstaviť si spolu s ňou ich podiel na našom sobáši: je to predsa len ináč, ako si myslíš, a bude ináč - ľudia majú aj dušu, nielen masky na tvárach. Čo ty vieš o duši svojej matky a svojho otca Štefana?

Keď nadíde deň nášho sobáša, vyjdeš spomedzi nich. Kedysi ťa ako malé dievčatko vodili obaja za rúčky, ešte skôr si bola bábätkom a tvoj otec, keď sa vrátil z práce, sa pýtal tvojej matky Anny, či si pribrala na váhe, Monika, a či ti chutí jesť, a tešil sa z každého gramu tvojho malého telíčka, tešil sa z tvojich snov a neskôr z džavotu - pritom sa sám stával dieťaťom. To všetko sa nemohlo stratiť bezo stopy. Keď teda nastane deň nášho sobáša, prídem a vezmem ťa spomedzi nich ako človek, ktorý okúsil bolesť, novú bolesť lásky, bolesť nového zrodenia a všetci budeme ohromne veselí a všetci zastaneme na hranici toho, čo sa v ľudskej reči nazýva „šťastie“.

Terézia

Krištof, môj syn, je k Monike dobrý, akoby jej chcel nahradiť otca, ktorého sám nikdy nepoznal, a ona, ako sa domnieva, ho iba stratila - (Monika, je to zvláštny proces, keď nám z duše odchádza človek, ktorý žije, odchádza preto, že ho nezdržiavame - a ešte zvláštnejší proces je, keď intuíciou v sebe utvárame toho, koho niet. Nuž teda, Krištof si utvoril teba, Andrej, a ešte chce v Monike utvoriť jej rodičov: Štefana a Annu).

Terézia

Keď nastal deň ich sobáša, prišli obidvaja rodičia a Monika stála medzi nimi v bielych šatách. Krištof kráčal po mojom boku a otca mu nahradil Adam. Adam bol ten človek, ktorý naposledy videl Andreja. Boli spolu v tej istej rote. Keď sa vrátil z frontu, ihneď ma navštívil a zopakoval, čo všetko mu Andrej povedal. Možno dokonca prebral do svojho srdca niečo z veľkej Andrejovej lásky, lebo čoskoro si obľúbil Krištofa a chlapec tiež k nemu priľnul. Neraz som ich zastihla doma zahĺbených do nadšených rozhovorov. Adam neľutoval čas, nahrádzal chlapcovi otca.

Trochu som sa znepokojovala, že možno myslí aj na mňa a raz ma požiada o ruku. Ale jedného dňa mi povedal: „Som tu na to, aby som na mieste každého človeka dvíhal ďalší jeho osud, lebo včasnejší sa aj vo mne začal.“ Nepochopila som úplne tie slová, ale viem, že ma upokojili.

Mali sme sviatočnú náladu, Monika vyzerala nádherne, Krištof trochu pobledol. Kráčali si pomaly v ústrety. Potom ju Krištof chytil pod ruku a prešli do čela sprievodu. (Zlatníctvo im zostalo za chrbtom o pol obratu vpravo. Mladomanželia si medzitým vymenili obrúčky a potom sa chytili za ruky. My sme zostali vzadu...) Pamätám sa, že okno tohto obchodu bolo pre nás kedysi zvláštnym zrkadlom, pohlcovalo našu budúcnosť až do chvíle, v ktorej sa začínalo tajomstvo. Tajomstvo alebo neznámo? Nám to stačilo. Láska bola silnejšia ako strach. A oni dnes sa nepozreli na svoj obraz v zrkadle toho zvláštneho okna, neskúmali svoju budúcnosť. Tajomstvo alebo neznámo sa pre nich začne naraz? Krištof ju cestou pritúlil k sebe. Chcel pretvoriť spomienky rodičov.

4.

Oni zostali tu, ja s Adamom, tam. Mala som vari potvrdiť intuície môjho Krištofa?

Anna

Nikdy som si nepomyslela, že ťa tu stretnem, Adam. A možno toto meno znie teraz v mojich ústach cudzo. Pamätáš sa: vtedy si sa so mnou pustil nečakane do rozhovoru práve tu - hovoril si mi: touto ulicou prejde Ženích... Čakala som, motajúc sa chvíľu medzi zaspávajúcimi dievčatami, kým iné niesli lampióny a šli mu v ústrety. Šla som s nimi. Keď sa ukázal, pozrela som mu zblízka do tváre. Bola to Štefanova tvár. Chcela som ihneď utiecť. Myslíš si, že som sa s tým už zmierila? Pocit nepomeru vo mne nezmizol bez stopy. Nemohla som, nemôžem zblížiť tieto dve tváre, nemôžem ich stotožniť.

Dávna dievčenská láska k tomuto človeku vyschla ako prameň, ktorý nemôže znova vyvrieť zo zeme. Skúšala som však uveriť mu, uveriť v akýsi súlad, v akýsi všeobecný poriadok, čiže i v poriadok môjho života. Okrem toho - prestala som ním pohŕdať, prestala som ním živiť žiaľ, to strašné roztrpčenie zo života, ktorý mi práve on ničil. Začala som hľadať vinu aj v sebe. Našla som ju. Neprerušovala som rozhovor. Nemlčala som preto, aby som ho trápila. To, či sa zmenil - neviem. Bol mi však menej na ťarchu. A on odvtedy asi takisto ľahšie znášal moju prítomnosť. Možno sme sa prestali od seba vzďaľovať tak rýchlo, ako sme sa vzďaľovali predtým. Teraz akoby sme stáli na mieste. Žijeme jeden pre druhého? Asi nie. Skôr žijeme pre deti. Monika je najproblematickejšia, jej sa to asi dotklo najväčšmi. Teraz od nás odchádza. Myslím, že trochu predčasne - a odnáša so sebou presvedčenie o vine vlastných rodičov (možno nám krivdí). Že Ženích musel mať Štefanovu tvár - teraz už tomu rozumiem. Ale zostala som jednou z pochabých panien, ktorej sa minul olej - a lampa horí mizerne, spotrebúvajúc pritom každé vlákno mojej duše.

Adam

V ten večer som znova videl Annu. Stretnutie so Ženíchom bolo pre ňu po toľkých rokoch ešte vždy živé. Anna nastúpila na cestu vzájomnej lásky. Bolo treba navzájom dávať a prijímať v iných pomeroch ako predtým. Prelom nastal práve v ten večer pred rokmi. Vtedy všetko hrozilo katastrofou. Nová láska sa mohla začať len stretnutím so Ženíchom. To, čo z nej Anna pocítila, to bolo spočiatku len utrpenie. Časom nastalo postupné upokojenie. Ale to, čo sa zväčšovalo, ešte vždy bolo ťažko uchopiteľné a predovšetkým nemalo nijakú „chuť“ lásky. Raz sa možno obaja naučia nachádzať chuť v tom novom... V každom prípade Anna je k tomu bližšie než Štefan.

Príčina je v minulosti. V nej zvyčajne tkvie chyba. Ide o to, že ľudí sa ako absolútna hodnota zmocňuje láska, ktorej chýba absolútny rozmer. Ale oni, vedení klamom, sa neusilujú zachytiť tú lásku o Lásku, ktorá taký rozmer má. Zrejme ani netušia o takejto potrebe, lebo ich zaslepuje nielen sila citu, ale sú slepí skôr pre nedostatok pokory. Je to nedostatok pokory vzhľadom na to, čím láska musí byť v skutočnosti. Čím viacej sú si toho vedomí, tým im hrozí menšie nebezpečenstvo. V opačnom prípade je nebezpečenstvo veľké: láska nevydrží tlak celej skutočnosti.

Ach, ako mi bolo ľúto Anny v ten večer pred rokmi, ako mi bolo ľúto Štefana! Mali už tri dorastajúce deti (najviac to všetko prežívala Monika). Bolo mi ich vtedy strašne ľúto - ešte viac než Andreja, keď sa so mnou na fronte lúčil pri odchode na svoje stanovište; hovoril vtedy: „Ja sa už nevrátim“. Zostávalo mi len doniesť tú správu vdove a sirotám. Usiloval som sa, ako som len mohol, nahradiť Krištofovi otca, namiesto ktorého mi nebolo dané padnúť.

Niekedy sa zdá, že ľudský život je prikrátky na lásku. A niekedy naopak: ľudská láska je prikrátka vo vzťahu k dĺžke života - a možno skôr povrchná. V každom prípade každý človek má k dispozícii nejaký život i nejakú lásku, ale ako z toho vytvoriť zmysluplný celok?

Okrem toho tento celok nemôže byť nikdy uzavretý v sebe. Musí byť otvorený takým spôsobom, aby sa na jednej strane prenášal na iných ľudí - a na druhej strane - aby vždy odzrkadľoval absolútnu Existenciu a Lásku, aby ich vždy nejakým spôsobom odzrkadľoval.

To už je konečný zmysel vašich osudov:

Terézia!
Andrej!
Anna!
Štefan!

i vašich:

Monika!
Krištof!

TERÉZIA

Adam nás vymenoval zaradom. Svoje meno zamlčal.

Bol akýmsi spoločným menovateľom nás všetkých, a pritom obhajcom i sudcom. Akosi ticho sme prijali jeho myšlienky, jeho analýzu i srdce. To všetko - čo bolo a prešlo, alebo pomaly prechádzalo do akéhosi iného celku. Ťažko bolo odpútať sa mysľou i srdcom od mladomanželov: Monika a Krištof opäť nejakým spôsobom odzrkadľujú absolútnu Existenciu i Lásku. Akým spôsobom? To je otázka, na ktorú nemožno jednoznačne odpovedať. (Nebolo už ani zrkadla, v ktorom som kedysi spolu s Andrejom uvidela najbližšiu budúcnosť.) Ach, zlatník už zamkol svoj obchod. A oni obidvaja odišli. Vedia aspoň, čo odzrkadľujú? Netreba za nimi ísť? Napokon, vedia rozmýšľať aj sami ... Vrátia sa sem, určite sa vrátia. Odišli len chvíľu uvažovať: vytvoriť niečo, čo odzrkadľuje absolútnu Existenciu a Lásku, a to je vari to najkrajšie, čo môže byť! Ale človek žije bez toho, aby o tom vedel.

Štefan

Ani ja som predtým nevedel, o čom hovoril Adam a potom Terézia, Krištofova matka. Anna ešte akoby sa spovedala Adamovi z posledných rokov svojho života. Keď prestala hovoriť o Ženíchovi, ktorý „musel mať“ moju tvár, hneď nadviazala na Moniku. Toto som pochopil najlepšie: Monika od nás chce odísť za každú cenu - ale prečo? Prečo?

Neviem presne, čo znamená „absolútne odzrkadľovať Existenciu a Lásku“ - ale ak Monika chce od nás tak skoro odísť, viem určite, že práve preto: my dvaja, Anna a ja, ich odzrkadľujeme veľmi zle. To som pochopil jasne a aj mňa to akosi zabolelo.

V tej chvíli som takisto - po prvý raz po mnohých rokoch - pocítil potrebu povedať niečo také, v čom by sa odhalila celá moja duša, povedať to práve Anne (bola to akási skúška sebaobžaloby, a možno ešte skôr rozloženie viny na nás obidvoch).

V každom prípade som k nej pristúpil a položil som jej ruku na plece (čo som už neurobil dávno, veľmi dávno). Pritom som jej povedal takéto slová:

Škoda, že sme tak skoro prestali byť dvoma deťmi. Anna, Anna, tak veľa sme kvôli tomu stratili!

(1960)

Karol Wojtyla

Pred zlatníctvom

Rozjímanie o sviatosti manželstva, chvíľami prechádzajúce do drámy.

Wojtylova práca Pred zlatníctvom je akýmsi druhom poémy v dialógoch a monológoch o láske muža a ženy. Láska dvojíc je analyzovaná v hlbokej psychologickej a filozofickej reflexii. Je v nej utlmený silný emotívny a citový náboj a do popredia stúpa jej základňa, korene lásky. Sú to akési zvukové, deklarované obrazy s minimálnou dejovosťou, ako zhudobnené recitácie, podobné scénam antického divadla. Už v tomto diele sa črtajú zásady, ktoré sa v rokoch pápežstva objavia v encyklikách Jána Pavla II. o manželstve a rodine.

Druhá práca, Brat nášho Boha, je nielen ouvertúrou jeho neskorších prác (básne publikoval pod pseudonymom Andrzej Jawien), ale aj jeho jasným postojom voči komunistickému politickému systému. Je to v prvom rade problém sociálny, ale o nič menej aj problém slobody človeka, jeho základných ľudských práv, jeho ľudskej dôstojnosti.

Dominantnou postavou je Adam, maliar, ktorý sa stane vzorom charitatívneho mecenášstva a jeho okruh - útulok bezdomovcov - je len symbolom sociálnej biedy sveta, ktorú treba nevyhnutne riešiť. V dialógoch niekoľkých osôb i socialistického kortešača, ktorý sa pred maliarom prezentuje ako Zberateľ umeleckých predmetov je načrtnutý, a to v jeho celku, celý komunistický systém s jeho takzvaným mesiášskym poslaním: násilne a v hneve zbúrať starý poriadok a vytvoriť nový, beztriedny, bezbožný svet plný hnevu a nenávisti voči všetkému, čo nie je z jeho dielne. Problém revolúcie na princípe hnevu, bagatelizovanie humánneho princípu pri vývoji ľudskej spoločnosti a uplatňovanie kódexu základných ľudských práv je kardinálnou témou tejto práce.

+ Mons. Alojz Tkáč
arcibiskup

ISBN 80-966957-8-9

EAN 788096 695782

Kniha vychádza v edícii LUX

Rediguje: Július Rybák

(Zdigitalizoval viliam.pucik@protonmail.com, verzia 20190303-v1.1)